---
draft: false
date: 2019-09-18T16:41:21+07:00
title: "24 Jam Pertama Dengan Pure OS"
description : "PureOS merupakan distribusi GNU/Linux spesial yang dibangun
oleh Purism dan secara resmi di endorse langsung oleh FSF (Free Software
Foundation)."
image: "images/blog/24-jam-pertama-dengan-pureos.png"
slug: "24-jam-pertama-dengan-pureos"
type: "regular" # [featured/regular]
categories:
- desktop
---

PureOS adalah Distribusi turunan Debian yang memiliki tampilan sederhana,
moderen, eklusif dan bebas. PureOS hanya membawa aplikasi yang merdeka dan
merupakan salah satu distribusi selain [Trisquel] dan [gNewSense] yang didukung
oleh [Free Software Foundation].

Di situs resminya mengatakan PureOS adalah distribusi yang mengutamakan privasi
pengguna dengan membawa sejumlah aplikasi desktop. Karena lingkungan desktop
menggunakan GNOME penulis rasa cocok untuk pemula, dalam artian seperti anak-anak,
mahasiswa, jurnalis, orang tua, dan bahkan untuk tetangga Anda.

Beberapa orang migrasi dari distribusi satu ke lainnya masih dikatakan wajar,
sebab GNU/linux memiliki ratusan varian distribusi, dengan berbagai lingkungan
desktop, berbagai aplikasi standar dan faktor selera pengguna yang berbeda pula.

Namun ada beberapa alasan masuk akal migrasi atau pindah distribusi ke PureOS,
Berikut daftar ulasan dan fiturnya.

#### Live CD

PureOS memiliki kelebihan yaitu Live CD. Gunanya untuk mengecek hardware apa
saja yang didukung. PureOS juga memiliki tampilan yang indah karena memakai
tema gelap saat dijadikan Live CD, dan memiliki Hardware Detection Tool (HDT)
serta Memory Diagnostic Tool di bagian Pilihan Lanjutan (Advanced Options).

{{< image src="images/blog/pure-os-1.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-2.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Perbedaan

Apa saja perbedaan PureOS dengan distribusi lain? Tidak terlalu banyak, diantaranya:

- PureOS adalah salah satu GNU/Linux Sistem Operasi yang benar-benar 100% Free,
artinya tidak ada aplikasi non-free baik propietary, dan/atau driver/firmware.
- PureOS sudah dikonfigurasi dengan privasi dan keamanan lapisan ganda. Seperti
isolasi aplikasi dengan Wayland dan AppArmor aktif secara bawaan
- Terdapat PureBrowser penjelajah web yang dibuat dari teknologi Mozilla.
- Rolling-release model, Artinya jika ada pembaruan maka aplikasi dan driver
segera diperbarui dengan fitur, keamanan, performa, atau perbaikan kutu.

Jadi dengan Rolling-release ini orang tidak perlu mengupgrade ke versi
selanjutnya dengan menghabiskan kuota internet sekian giga, sebab PureOS akan
memperbarui sistemnya setiap hari jika ada pembaruan.

Juga perlu diketahui secara bawaan pengaturan lokasi tidak aktif.

{{< image src="images/blog/pure-os-3.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-4.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Endorse

PureOS salah satu sistem operasi yang diendorse langsung oleh [Free Software
Foundation]. Selain PureOS [Free Distro] dari [FSF] diantaranya:

- [Dragora]
- [Dyne]
- [gNewSense]
- [Guix]
- [Hyperbola]
- [Trisquel]
- [Ututo]

#### Tampilan dan pengalaman pengguna (UI/UX)

Beberapa orang yang pernah memakai debian, ubuntu, atau fedora akan lebih
mengerti tentang tampilan pengguna GNOME. Lingkungan desktop GNOME mempunyai
tampilan yang bersih, solid, dan minimalis. Orang awam akan mudah paham jika
diberikan lingkungan desktop seperti GNOME ini.

{{< image src="images/blog/pure-os-5.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-6.png" alt="live-cd-2" >}}

Secara bawaan GNOME menggunakan Wayland sebagai sesi bawaan, jika mesin Anda
tidak didukung bisa menggunakan Xorg seperti pada mesin laptop penulis Dell Vostro
3350 yang masih menggunakan mesin lama dan belum mampu untuk memakai Wayland
secara optimal. Oleh karena itu diharuskan mengganti pengaturan Wayland Gnome
Display Manager (GDM) ke X agar touchpad tidak muncul ganda.

{{< cmd >}}
sudo -H gedit /etc/gdm3/daemon.conf
{{< /cmd >}}

dan hilangkan tanda pagar # menjadi

```
WaylandEnable=false
```

Tentu cara ini tergantung mesin anda apakah didukung Wayland apa tidak, karena
mesin penulis lumayan jadul penulis pakai cara ini agar GNOME memakai X saja.

#### Mendukung pen tablet

Alhamdulillah, Pen tablet wacom bisa terdeteksi dengan mudah tanpa driver. Pen
Tablet juga sebagai pengganti tetikus sekaligus alat yang dibutuhkan ilustrator.
Bagi penulis, Pen tablet mengurangi kemalasan dan meningkatkan produktifitas.

{{< image src="images/blog/pure-os-7.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-8.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Bermain dan memutarkan apapun

Hal yang mengejutkan bagi penulis yang dikutip dari FAQ PureOS.

> Will I be able to open photos, videos and music from my Windows/MacOS computers?
> Yes. PureOS supports many multimedia file formats.

Meskipun hanya dengan Free Software, orang bisa memainkan berbagai berkas musik
dan video seperti mp3, mp4, mkv dan ekstensi media lainnya.

{{< image src="images/blog/pure-os-9.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-10.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Kostumisasi

PureOS memberikan aplikasi GNOME Tweak Tool secara bawaan, tentunya orang akan
diberikan kebebasan untuk memodifikasi tampilan GNOME Shell. Seperti merubah
ikon, fonta, shell tema, kursor dan gambar latar belakang.

{{< image src="images/blog/pure-os-11.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-12.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Aplikasi bawaan

PureOs sudah berisi aplikasi yang siap untuk digunakan sehari-hari seperti
dibawah ini.

- Aplikasi Perkantoran : [LibreOffice]
- Penjelajah Web : PureBrowser (Hasil dari teknologi Mozilla)
- Email klien : ThunderBird
- Pembuka Musik : Rhythmbox
- Pembuka Video : Totem
- Virtualisasi : Gnome Boxes 

{{< image src="images/blog/pure-os-13.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-14.png" alt="live-cd-2" >}}

{{< image src="images/blog/pure-os-15.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-16.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Kemudahan

Dalam segi kemudahan PureOS merupakan Sistem Operasi yang sangat mudah di atur
setelah baru pasang OS. Orang cukup memperbarui di Software Center dan
mengeklik ikon Update. Tidak perlu menginstall codec untuk memainkan musik dan
video sebab sudah tersedia codec. Tidak perlu memasang aplikasi perkantoran
penjelajah web dan email klien. Tidak perlu dipasang karena sudah ada. Di bagian
ini Penulis hanya memasang Inkscape dan Gimp untuk kebutuhan mendesain dan ilustrasi.

{{< image src="images/blog/pure-os-18.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-19.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Pusat aplikasi

PureOS adalah turunan dari Debian yang menggunakan GNOME. Artinya orang dapat
menggunakan Software Center untuk menginstall, menghapus, dan memperbarui
aplikasi dengan mudah.

{{< image src="images/blog/pure-os-20.png" alt="live-cd-1" >}}
{{< image src="images/blog/pure-os-21.png" alt="live-cd-2" >}}

#### Pengguna yang beruntung

Jika orang sudah mencoba live CD dan memasang di media penyimpanan hardisk.
Penulis katakan orang tersebut adalah orang yang beruntung, sebab jelas sudah
mesin-mesin yang dipakainya tersebut didukung oleh GNU/Linux. Karena jarang
mesin-mesin di Indonesia yang free meskipun tidak semuanya non-free/propietary.
Terkadang orang harus memasang aplikasi/driver/firmware propietary agar mesin
berjalan dengan optimal. Penulis katakan lagi "Hebat, orang memakai GNU/Linux yang
benar-benar 100% *Free* dan menghargai privasi dengan PureOS".

#### Pranala penting

Berikut ini beberapa pranala penting tentang PureOS.

- [Laman Unduh PureOS](https://www.pureos.net/download/)
- [Kode sumber](http://repo.pureos.net/pureos/pool/main/)
- [Mengecek kompatibilitas mesin anda](https://tracker.pureos.net/w/pureos/hardware_requirements/)
- [Kumpulan aplikasi PureOS](http://software.pureos.net/)
- [Seputar Pertanyaan dan jawaban](https://tracker.pureos.net/w/faq/)

Sekian, semoga bermanfaat.

[Free Software Foundation]:https://www.fsf.org/
[FSF]:https://www.fsf.org/
[Free Distro]:https://www.gnu.org/distros/free-distros.en.html
[LibreOffice]:https://www.libreoffice.org/
[Dragora]:https://dragora.org/en/index.html
[Dyne]:https://www.dyne.org/software/dynebolic
[gNewSense]:https://gnewsense.org/
[Guix]:https://www.gnu.org/software/guix/
[Hyperbola]:https://www.hyperbola.info/?gnu-free-stros-page
[Trisquel]:https://trisquel.info
[Ututo]:https://www.ututo.net
